[
{"id":"1","question":"1.全蝎与蜈蚣同用治疗痉挛抽搐的配伍关系是","first":"相须","second":"相使","third":"相畏","fourth":"相杀","fifth":"相恶","answer":"A","explain":"考点：1．“十八反“是指甘草反甘遂、大戟、海藻、芫花；乌头反贝母、瓜蒌、半夏、白蔹、白及；藜芦反人参、沙参、丹参、玄参、细辛、芍药、苦参。2．“十九畏“是指硫磺畏朴硝，水银畏砒霜，狼毒畏密陀僧，巴豆畏牵牛，丁香畏郁金，川乌、草乌畏犀角，牙硝畏三棱，官桂畏石脂，人参畏五灵脂。","type":"2","img":""},
{"id":"2","question":"2.治疗急性吐泻、中暑、发热，多在曲泽、委中用","first":"点刺法","second":"散刺法","third":"刺络法","fourth":"挑刺法","fifth":"拔罐法","answer":"C","explain":"考点：三棱针刺法具有开窍泄热、活血祛瘀，疏经通洛治疗顽固性痹症的作用，既适用于实证和热证，也可用于寒实证。目前较常用于某些急症和慢性病如昏厥、高热、中暑、中风闭证、急性咽喉肿痛、目赤红肿、顽癣、疮痈初起、扭挫伤、疳疾、痔疾、久痹、头痛、丹毒、指（趾）麻木等。","type":"2","img":""},
{"id":"3","question":"3.50岁妇女，月经逐渐不规律，直至没有月经，此时称为","first":"避年","second":"激经","third":"暗经","fourth":"闭经","fifth":"居经","answer":"D","explain":"考点：月经的生理现象：健康女子，一般到14岁左右月经开始来潮。月经第一次来潮，称为初潮。初潮年龄可受地域、气候、体质、营养及文化的影响提早或推迟。我国早至11周岁，迟至18周岁。健康女子到49岁左右月经闭止，称为绝经。","type":"2","img":""},
{"id":"4","question":"4.疠气的致病特点是","first":"病情重，预后差","second":"高热持续不退","third":"易伤津耗气","fourth":"扰动心神","fifth":"传染性强","answer":"E","explain":"疠气是一类具有强烈传染性的病邪。具有发病急骤、病情较重、症状相似、传染性强、易于流行等致病特点。","type":"2","img":""},
{"id":"5","question":"5.在我国卫生法律体系中，《突发公共卫生事件应急条例》、《医疗事故处理条例》、《中药品种管理条例》等规范性文件属于","first":"卫生法律","second":"卫生规章","third":"卫生行政法规","fourth":"地方卫生法规","fifth":"卫生技术法规","answer":"C","explain":"考点：1．卫生法规是由全国人大常委会制定和颁布的有关卫生方面的规范性文件。2．卫生行政法规是由国务院制定和颁布，或卫生部制定由国务院批准颁布的卫生行政管理和管理事项的规范性文件","type":"2","img":""},
{"id":"6","question":"6.脾气虚弱与寒湿困脾的鉴别要点是","first":"不思饮食","second":"口淡不渴","third":"腹胀便溏","fourth":"苔白厚腻","fifth":"脉缓","answer":"D","explain":"寒湿内盛及脾虚都可见缓脉，而脾虚的舌象一般为舌淡苔白。脾气虚弱与寒湿困脾都会影响脾的运化功能，不思饮食，口淡不渴，腹胀便溏。","type":"2","img":""},
{"id":"7","question":"7.已公布的卫生行政法规是由哪一级机构制定和颁布的","first":"卫生部","second":"国务院","third":"最高人民法院","fourth":"地方人民政府","fifth":"人民代表大会","answer":"B","explain":"考点：1．卫生法规是由全国人大常委会制定和颁布的有关卫生方面的规范性文件。2．卫生行政法规是由国务院制定和颁布，或卫生部制定由国务院批准颁布的卫生行政管理和管理事项的规范性文件。","type":"2","img":""},
{"id":"8","question":"8.应与产后血晕相鉴别的疾病不包括","first":"妊娠腹痛","second":"郁冒","third":".痫证","fourth":"产后中暑","fifth":"产后痉证","answer":"A","explain":"考点：产后郁冒、痫证、子痫、产后痉证、产后中暑。","type":"2","img":""},
{"id":"9","question":"9.治疗昏迷，癫痫，高热，咽喉肿痛应首选","first":"四缝","second":"十宣","third":"八邪","fourth":"合谷","fifth":"曲池","answer":"B","explain":"考点：1．四神聪在头顶部，当百会前后左右各1寸，共4穴。头痛、睹晕、失眠、健忘、癫痫。2．印堂在额部，当两眉头的中间。头痛、眩晕、鼻衄、鼻渊、小儿惊风、失眠。3．太阳在颞部，当眉梢与目外眦之间，向后约一横指的凹陷处。头痛、目疾。夹脊在背腰部，当第1胸椎至第5腰椎棘突下两侧穴，左右共34穴。4．十宣在手十指尖端，距指甲游离缘0.1寸（指寸）昏迷、癫痫、高热、咽喉肿痛。膝眼屈膝，在髌韧带两侧凹陷处。","type":"2","img":""},
{"id":"10","question":"10.仙方活命饮与普济消毒饮两方共同的药物是","first":"陈皮","second":"连翘","third":"金银花","fourth":"贝母","fifth":"乳香","answer":"A","explain":"考点：黄连解毒汤有泻火解毒的功用，用以治疗一切实热火毒，三焦热盛之证，本方特点是泻火以解热毒；普济消毒饮由黄芩、黄连、陈皮、甘草、玄参、柴胡、桔梗、连翘、板蓝根、马勃、牛蒡子、薄荷、僵蚕、升麻组成，有疏风散邪，清热解毒的功用，用以治疗大头瘟。方中配柴胡、升麻，有疏散风热之功，即“火郁发之“之义，同时黄芩和黄连又可防止其升发太过；凉膈散由大黄、朴硝、甘草、栀子、薄荷、黄芩、连翘、竹叶组成，有泻火通便，清上泄下的功用，治疗上中二焦火热证，配伍特点是清上与泄下并行，所谓“以泻代清“的意义。","type":"2","img":""},
{"id":"11","question":"11.卫生法律规范是指","first":"反映统治阶级意志，由国家制定或认可并以国家强制力保证实施的行为规范的总和","second":"由国家制定或认可，旨在调整保护人体健康活动中形成的各种社会关系的法律规范的总和","third":"执政阶级为维护人体健康，通过国家制定或认可的行为规则的总称","fourth":"统治阶级为维护人体健康，通过国家制定或认可的行为规则的总称","fifth":"执政阶级为维护人体健康，通过国家制定或认可，并用国家强制力保证实施的行为规则的总称","answer":"E","explain":"考点：1．卫生法是由全国人大常委会制定和颁布的有关卫生方面的规范性文件，旨在保护人体健康的法律规范的总和。2．卫生法的渊源包括宪法、法律、卫生行政法规、地方性卫生法规、卫生部门规章等。3．卫生法的基本原则是保护公民身体健康、预防为主、祖国传统医学与现代医学相结合、动员全社会参与卫生工作、国家卫生监督和卫生工作社会化。","type":"2","img":""},
{"id":"12","question":"12.主治三焦火毒证的代表方是","first":"普济消毒饮","second":"龙胆泻肝汤","third":"半夏泻心汤","fourth":"仙方活命饮","fifth":"黄连解毒汤","answer":"E","explain":"考点：黄连解毒汤有泻火解毒的功用，用以治疗一切实热火毒，三焦热盛之证，本方特点是泻火以解热毒；普济消毒饮由黄芩、黄连、陈皮、甘草、玄参、柴胡、桔梗、连翘、板蓝根、马勃、牛蒡子、薄荷、僵蚕、升麻组成，有疏风散邪，清热解毒的功用，用以治疗大头瘟。方中配柴胡、升麻，有疏散风热之功，即“火郁发之“之义，同时黄芩和黄连又可防止其升发太过；凉膈散由大黄、朴硝、甘草、栀子、薄荷、黄芩、连翘、竹叶组成，有泻火通便，清上泄下的功用，治疗上中二焦火热证，配伍特点是清上与泄下并行，所谓“以泻代清“的意义。","type":"2","img":""},
{"id":"13","question":"13.荆芥的主要归经是","first":"肺、肝","second":"肺、脾","third":"肺、心","fourth":"肺、肾","fifth":"肺、膀胱","answer":"A","explain":"考点：归经是指药物作用归属脏腑经络的概念，如知母具有清泻肺胃气分实热，又能滋肾阴，润肾燥而退骨蒸，归属肺、胃和肾经；龟甲可滋补肝肾之阴而退内热，又有养血补心之效，归属心、肝和肾经；麝香具有开窍醒神的作用，归心经；杏仁能治胸闷咳喘，归肺经等。","type":"2","img":""},
{"id":"14","question":"14.不属于妊娠病的病因病机的是","first":"精血有限，孕后阴血聚于冲任以养胎","second":"相对阴血偏虚，阳气偏","third":"外感内伤致脏腑气血偏盛偏衰","fourth":"痰瘀阻滞，影响气机升降","fifth":"七情内伤，则可伤及脏腑、气血或冲任","answer":"D","explain":"考点：1．妊娠期的特殊生理状态：精血有限，孕后阴血聚于冲任以养胎，相对阴血偏虚，阳气偏亢；随着胎体渐长，往往影响气机升降。2．素体因素，或外感内伤致脏腑气血偏盛偏衰；若素有脏腑气血偏盛偏衰，或孕后复感邪气，或七情内伤，则可伤及脏腑、气血或冲任，从而发生妊娠病。","type":"2","img":""},
{"id":"15","question":"15.治疗新生儿病理性黄疸寒湿阻滞证应选用","first":"茵陈蒿汤","second":"茵陈理中汤","third":"茵陈五苓散","fourth":"甘露消毒丹","fifth":"茵陈四逆汤","answer":"B","explain":"考点：寒湿阻滞证面目、皮肤发黄，色泽晦暗，或黄疸持续不退，伴神疲身倦，四肢欠温，纳呆恶心易吐，小便深黄，大便稀溏或呈灰白色，甚则腹胀气急，舌淡，苔白腻。治法--温中化湿。方药--茵陈理中汤加减。瘀积发黄证面目、皮肤发黄，颜色较深而晦暗无华，日渐加重，右胁下痞块，纳呆，食后易吐，大便溏薄或灰白色，小便黄短，舌紫黯，有瘀斑瘀点，苔黄或白。治法--化瘀消积。方药--血府逐瘀汤加减。","type":"2","img":""},
{"id":"16","question":"16.下列哪一个不是卫生行业建设存在的问题","first":"收受回扣","second":"开单提成","third":"开大处方","fourth":"无效检查","fifth":"先进诊断","answer":"E","explain":"考点：1．为切实加强医德医风建设，纠正医疗服务领域中收受药品回扣、“红包“、“开单提成“、乱收费等不正之风，努力树立行业作风新形象，全面加强行业作风建设，卫生部制定了《关于加强卫生行业作风建设的意见》，明确重申卫生行业纪律，对违反卫生行业纪律的行为要依法依纪严肃查处。2．医务人员严禁在医疗活动中收取药品生产或经营单位发放的“临床促销费、开单费、处方费、统方费“等形式的变相回扣，严禁利用处方权为个人谋私利，切实作到合理用药、合理检查、合理治疗。","type":"2","img":""},
{"id":"17","question":"17.哪项不是妊娠的生理现象","first":"月经停闭","second":".头晕、恶心欲吐等","third":"白带稍多，体倦嗜睡","fourth":"小便频数，大便秘结","fifth":"腰酸腹痛","answer":"E","explain":"考点：从怀孕到分娩这个阶段，称为“妊娠“，也称“怀孕“。1．妊娠后月经停止来潮。由于阴血下注冲任，以养胎元，机体出现“血感不足，气易偏盛“的特点。2．初期常出现厌食、择食，恶心呕吐，头晕等现象。一般孕2～3个月后多能自然消失。3．初期孕妇自觉乳房胀大。妊娠3个月后，白带稍增多，乳头乳晕颜色加深。妊娠4～5个月后，孕妇可自觉胎动，小腹部逐渐膨隆。妊娠6个月后，胎体渐大，阻滞气机，水道不利，可出现轻度肿胀。妊娠末期胎儿压迫膀胱与直肠，可见小便频数，大便秘结等。","type":"2","img":""},
{"id":"18","question":"18.阴虚风动的病因是","first":"生血不足或失血过多","second":"久病耗血或年老精亏","third":"产后恶露日久不净","fourth":"热病后期，阴津亏损","fifth":"水不涵木，浮阳不潜","answer":"D","explain":"阴虚风动是指阴液枯竭，筋脉失养，变生内风的病理变化。多见于热病后期，阴津亏损；或由于久病耗伤，阴液大亏所致。","type":"2","img":""},
{"id":"19","question":"19.能体现“以泻代清“用意的方剂是","first":"普济消毒饮","second":"黄连解毒汤","third":"凉膈散","fourth":"导赤散","fifth":"龙胆泻肝汤","answer":"C","explain":"考点：黄连解毒汤有泻火解毒的功用，用以治疗一切实热火毒，三焦热盛之证，本方特点是泻火以解热毒；普济消毒饮由黄芩、黄连、陈皮、甘草、玄参、柴胡、桔梗、连翘、板蓝根、马勃、牛蒡子、薄荷、僵蚕、升麻组成，有疏风散邪，清热解毒的功用，用以治疗大头瘟。","type":"2","img":""},
{"id":"20","question":"20.关于糖尿病神经病变以下说法正确的是","first":"以周围神经病变最常见","second":"通常为不对称性","third":"临床症状表现为间歇性跛行","fourth":"通常下肢重于上肢","fifth":"运动神经和自主神经一般不受累","answer":"A","explain":"糖尿病神经病变的病变部位以周围神经最常见，通常为对称性，上肢较下肢严重，临床上先有感觉异常，后有运动神经受累。其次还可累及颅神经，以动眼神经麻痹最常见。自主神经病变也较常见，并可较早出现，影响胃肠、泌尿等系统功能。而间歇性跛行是糖尿病血管病变的典型表现。","type":"2","img":""}
]
